\chapter{Аналитический раздел}
\label{cha:analysis}

В данном разделе будет приведено описание алгоритмов и модель
вычислений для оценок трудоемкости.

\section{Описание алгоритмов}

\subsection{Стандартный алгоритм}


Пусть даны две прямоугольные матрицы $A$ и $B$ размерности $l$ x $m$ и
$m$ x $n$ соответственно:\\

$
A = \begin{pmatrix}
    a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1m}\\
    a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2m}\\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
    a_{l1} & a_{l2} & \ldots & a_{lm}
\end{pmatrix},
\qquad
B = \begin{pmatrix}
    b_{11} & b_{12} & \ldots & b_{1n}\\
    b_{21} & b_{22} & \ldots & b_{2n}\\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
    b_{m1} & b_{m2} & \ldots & b_{mn}
\end{pmatrix}
$\\\\


Тогда матрица $C$ размерностью $l$ x $m$:\\

$
C = \begin{pmatrix}
    c_{11} & c_{12} & \ldots & c_{1n}\\
    c_{21} & c_{22} & \ldots & c_{2n}\\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
    c_{l1} & c_{l2} & \ldots & c_{ln}
\end{pmatrix}
$\\

в которой:

\begin{equation}
    \label{eq:1.1}
    c_{ij} =
    \sum_{r=1}^{m} a_{ir} b_{rj} \quad (i=1,2,...,l; \ j=1,2,...,n)
\end{equation}

называется их произведением.

\pagebreak
\subsection{Алгоритм оптимизированный Винограда}

Рассматривая результат умножения двух матриц очевидно, что каждый элемент
в нем представляет собой скалярное произведение соответствующих строки и столбца исходных матриц.
Такое умножение допускает предварительную обработку,
позволяющую часть работы выполнить заранее.

Рассмотрим два вектора
$V = (v_1, v_2, v_3, v_4)$ и
$W = (w_1, w_2, w_3, w_4)$.
Их скалярное произведение равно:

\begin{equation}
    \label{eq:1.2}
    V \cdot W = v_1 w_1 + v_2 w_2 + v_3 w_3 + v_4 w_4
\end{equation}


Это равенство можно переписать в виде:

\begin{equation}
    \label{eq:1.2}
    V \cdot W = (v_1+w_2)(v_2+w_1)+(v_3+w_4)(v_4+w_3)-v_1v_2-v_3v_4-w_1w_2-w_3w_4
\end{equation}

Несмотря на то, что второе выражение требует вычисления большего
количества операций, чем первое: вместо четырех умножений - шесть,
а вместо трех сложений - десять, выражение в правой части последнего равенства
допускает предварительную обработку: его части можно вычислить заранее
и запомнить для каждой строки первой матрицы и для каждого столбца
второй, что позволяет выполнять для каждого элемента лишь первые два
умножения и последующие пять сложений, а также дополнительно два сложения.


\subsection{Многопоточность}

К достоинствам многопоточной реализации той или иной системы перед многозадачной можно отнести следующее:

\begin{itemize}
    \item Упрощение программы в некоторых случаях за счет использования общего адресного пространства.
    \item Меньшие относительно процесса временные затраты на создание потока.
\end{itemize}

К достоинствам многопоточной реализации той или иной системы перед однопоточной можно отнести следующее:

\begin{itemize}
    \item Упрощение программы в некоторых случаях, за счет вынесения механизмов чередования выполнения различных слабо взаимосвязанных подзадач, требующих одновременного выполнения, в отдельную подсистему многопоточности.
    \item Повышение производительности процесса за счет распараллеливания процессорных вычислений и операций ввода-вывода.
\end{itemize}


Существует два виды параллелизма в алгоритмах и программах:

\begin{itemize}
    \item Конечный параллелизм определяется информационной
    независимостью некоторых фрагментов в тексте программы.
    \item Массовый параллелизм определяется
    информационной независимостью итераций циклов программы.
\end{itemize}

В этой работе я использую массовый параллелизм.

\section{Вывод}
Были приведено описание алгоритмов, стандартный и последовательный Винограда,
также про многопоточность и параллелизм.
